\section{Tools $\&$ Datasets}
    \subsection{Dataset Choice}


        %%% Quali dati abbiamo scelto? %%%
        \begin{frame}{$\blacksquare$ Quali dati abbiamo scelto?} 
            $ $ \\[10 pt]
            Abbiamo optato per il dataset 
            \textbf{Amazon product data}~\cite{1}, 
            elaborato ed esposto da  
            \href{https://cseweb.ucsd.edu/~jmcauley/}
                 {\beamergotobutton{Julian McAuley}}, 
                 contenente i metadati riguardanti 
            prodotti e recensioni reali, provenienti dal portale Amazon. 
            Il dump include 142.8 milioni di recensioni acquisite 
            nel periodo maggio \textbf{1996} - luglio \textbf{2014}. 

            \begin{figure}
                \centering
                \includegraphics[scale=0.35]{Images/amazon.png}
            \end{figure}

                Caratteristiche vantaggiose:
                \begin{enumerate}
                    \item[+] categorie
                    \item[+] potenzialità per l'analisi dei dati
                    \item[+] possibilità di scalare da ridotte a 
                        notevoli moli di dati
                    \item[$\bullet$] i metadati consentono di 
                        sperimentare sia tecniche di CF che 
                        Content-Based
                    \end{enumerate}
 
        \end{frame}


        %%% Metadati dei prodotti %%%
        \begin{frame}[fragile]{$\blacksquare$ Metadati dei prodotti}
        
            \begin{center}
                \includegraphics[scale=0.3]{Images/amazon_products.png}
            \end{center}
        \end{frame}

        \begin{frame}[fragile]{$\blacksquare$ Metadati dei prodotti}
            \begin{tikzpicture}
                \node at (-0.5,1.5){
                    \begin{minipage}{.6\linewidth}
                        \includegraphics[scale=0.3]{Images/amazon_products_2.png}
                    \end{minipage}
                };
                \draw [black][fill=white](2.8,0) 
                    rectangle (7,-2.3);
                \node at (6,-1.2){
                    \begin{minipage}{.55\linewidth}
                        Dati utili:
                        \begin{enumerate}
                            \item[$\bullet$] Titolo
                            \item[$\bullet$] Prezzo 
                            \item[$\bullet$] Categoria
                            \item[$\bullet$] Descrizione del prodotto
                        \end{enumerate}
                    \end{minipage}
                };

            \end{tikzpicture}
        \end{frame}
    

        %%% Recensioni utenti %%%
        \begin{frame}[fragile]{$\blacksquare$ Recensioni utenti}
            \begin{center}
                \includegraphics[scale=0.4]{Images/amazon_review.png}
            \end{center}

            Dati utili:
            \begin{enumerate}
                \item[$\bullet$] Votazione (numerica) 
                \item[$\bullet$] Data della recensione 
                \item[$\bullet$] Testo e titolo della recensione 
            \end{enumerate}    
        \end{frame}


        %%% Un primo sguardo al dataset %%%
        \begin{frame}{$\blacksquare$ Un primo sguardo al dataset} 
            $ $ \\[10 pt]
            \begin{tcolorbox}\begin{center}
                Dalla fonte dei dati è possibile scaricare sia un 
                dataset completo \lq\lq non raffinato\rq\rq\ 
                (con una dimensione superiore a 100 GB) 
                che il suo partizionamento per categoria
                (mediamente con una dimensione di 4 GB per categoria).             
            \end{center}\end{tcolorbox}
        \end{frame}


    \subsection{Metadata}


        %%% Formato dei dataset %%%
        \begin{frame}{$\square$ Formato dei dataset} 
            \begin{center}
                \begin{tikzpicture}
                    \node at (0,1.5){
                        \begin{minipage}{.55\linewidth}
                        \includegraphics[height=2cm]{Images/file.png}
                        \end{minipage}
                    };
                    \node [left] at (0,1.5) {3 files};
                        
                    \draw [ultra thick] [->] (0,1.5) -- (2,3); 

                    \node [right] at (2,3) {Metadati dei prodotti};
                        
                    \draw [ultra thick] [->] (0,1.5) -- (2,1.5);    
                    \node [right] at (2,1.5) {Metadati delle votazioni 
                        (numeriche)};

                    \draw [ultra thick] [->] (0,1.5) -- (2,0);      
                    \node [right] at (2,0) {Metadati delle recensioni};
                    \node [right] at (1.3,-0.4) {(testo della recensione
                        e votazione)};
                \end{tikzpicture}
            \end{center}
            
            Per ogni categoria ci sono 3 file con codifiche differenti 
            (principalmente in formato .json e .csv). \\[5pt]

            Ad ogni file sono associate una (.csv) o più (.json) 
            entità logiche che verranno modellizzate come analoghe 
            entità nel modello ER del database relazionale. \\[5pt]
          
            Le votazioni sono una proiezione materializzata delle 
            recensioni, questa ridondanza risulta molto utile perchè 
            riduce notevolmente l'overhead nelle computazioni.
     
        \end{frame}
            


        %%% ER %%%
        \begin{frame}{$\square$ Principali entità} 
 


            \begin{columns}
                \begin{column}{0.5\textwidth}
                    \begin{figure}
                        \centering
                        \includegraphics[scale=0.5]{Images/uml.png}
                    \end{figure}     
                \end{column}
                \begin{column}{0.5\textwidth}
                    \begin{enumerate}
                        \item \textbf{Review}
                        \begin{enumerate}
                            \item \textbf{Id}: id del record
                            \item \textbf{ReviewerId}: id dell'utente (fk)
                            \item \textbf{Asin}: id del prodotto (fk)
                            \item \textbf{Overall}: votazione data 
                            \item \textbf{ReviewerText}: testo della recensione
                            \item \textbf{Summary}: titolo della recensione
                            \item \textbf{TimeStamp}: data e ora della recensione
                        \end{enumerate}
                        \item \textbf{Product}
                        \begin{enumerate}
                            \item \textbf{Asin}: id del prodotto 
                            \item \textbf{Title}: titolo del prodotto 
                            \item \textbf{Price}: prezzo del prodotto 
                            \item \textbf{Related}: lista di id di prodotti affini secondo Amazon 
                            \item \textbf{SalesRank}: dizionario del tipo $\{ categoria, ranking \}$
                            \item \textbf{Brand}: marca del prodotto 
                            \item \textbf{Categories}: lista delle sottocategorie a cui appartiene il prodotto 
                        \end{enumerate}
                        \item \textbf{Rating}
                        \begin{enumerate}
                            \item Analoghi ai metadati dell'entità Review
                        \end{enumerate}
                    \end{enumerate}
                \end{column}
            \end{columns}


        \end{frame}


    \subsection{Categories}


        %%% Category choice %%% 
        \begin{frame}{$\square$ Scelta della categoria} 
            \begin{center}\begin{tcolorbox}
                \begin{center}\textbf{Movies and TV}\end{center}
            \end{tcolorbox}\end{center}
            
            Perchè?\\
            
            \begin{enumerate}
                \item[$\bullet$] Il sistema è indipendente rispetto alla 
                    categoria scelta (è in grado di lavorare con 
                    qualsiasi categoria)
                \item[$\bullet$] La migliore in termini di  
                \textbf{quantità} e \textbf{qualità} 
                dei dati e delle recensioni
                \begin{enumerate}
                    \item[$\bullet$] Presenta, mediamente, lo stesso 
                        numero di recensioni e di prodotti delle altre 
                        categorie ma, allo stesso tempo, è molto ben 
                        inquadrata e focalizzata (oltre a rappresentare 
                        un dominio ben noto e facilmente 
                        approcciabile da chiunque).
                \end{enumerate} 
            \end{enumerate}
        \end{frame}
    

        %%% Dataset size %%% 
        \begin{frame}{$\square$ Dimensioni dei dataset} 
                
            \begin{tikzpicture}
                \node at (0,1.5){
                    \begin{minipage}{.55\linewidth}
                        \includegraphics[scale=0.3]
                        {Images/datasets.png}
                    \end{minipage}
                };
            
                \draw [orange][ultra thick](-2.8,4.2) 
                    rectangle (6.9,3.9);
                \draw [black][fill=white](3.6,0) 
                    rectangle (8.6,-2);
                \node at (6.5,-1){
                    \begin{minipage}{.55\linewidth}
                        \begin{enumerate}
                            \item[$\bullet$] Metadati dei prodotti 
                                (270 MB)
                            \item[$\bullet$] Metadati delle votazioni (188 MB)
                            \item[$\bullet$] Metadati delle recensioni (3.9 GB)
                        \end{enumerate}
                    \end{minipage}
                };
                \end{tikzpicture}
        \end{frame}
    
    \subsection{Metrics $\&$ indices}

        %%% Dataset size %%%
        \begin{frame}{$\blacksquare$ Statistiche dei dataset} 
            \begin{center}
                \begin{tikzpicture}
                    \node at (-2,3){
                        \begin{minipage}{.55\linewidth}
                            \begin{tabular}{lr}
                                Numero di votazioni:  & 4.607.047\\
                                Numero di utenti:    & 2.088.620\\
                                Numero di prodotti:    & 208.321\\
                            \end{tabular}
                        \end{minipage}
                    };
                    \draw [decorate,decoration={brace,amplitude=5pt},xshift=-4pt,yshift=0pt] 
                    (-0.3,3.5) -- (-0.3,2.5) node 
                    [black,midway,xshift=2.5cm] 
                    {Tempo di computazione eccessivo};
            
                    \node at (0,0.5){
                        \begin{minipage}{.55\linewidth}
                            \begin{tabular}{ll}
                                Votazione media per utente:  & 4,28\\
                                Numero medio di recensioni per utente:    & 2,21\\
                                Varianza media:    & 1,53\\
                            \end{tabular}
                        \end{minipage} 
                        };
                    \end{tikzpicture}
                \end{center}
        \end{frame}   

        %%% Data analysis libraries %%%
        \begin{frame}{$\blacksquare$ Librerie utilizzate}
                    \begin{block}{Python}
                        \begin{enumerate}
                            \item \textbf{SciPy}
                            \begin{enumerate}
                                \item Utilizzata per la gestione delle matrici sparse e per 
                                    processare la similarità di Pearson  
                            \end{enumerate}  
                            \item \textbf{Scikit-learn e Skelearn}
                            \begin{enumerate}
                                \item Utilizzate per normalizzare la matrice sparsa e computare 
                                    cosine similarity ed MSE  
                            \end{enumerate}  
                            \item \textbf{NLTK (Natural Language ToolKit)}
                            \begin{enumerate}
                                \item Utilizzata per processare testi non strutturati  
                            \end{enumerate}  
                            \item \textbf{Pandas}
                            \begin{enumerate}
                                \item Utilizzata per il parsing efficiente di file .csv
                            \end{enumerate}  
                            \item \textbf{Numpy}
                            \begin{enumerate}
                                \item Libreria matematica (in particolare utilizzata per il calcolo 
                                    di indici statistici come la varianza e per la manipolazione di vettori)
                            \end{enumerate}
                            \item \textbf{SQLAlchemy} 
                            \begin{enumerate}
                                \item Utilizzato per l'interconnessione con il DB oltre che 
                                    per le sue feature di ORM (Object Relational Model) 
                            \end{enumerate}
                            \item \textbf{Click} 
                            \begin{enumerate}
                                \item Utilizzata per la creazione di un'interfaccia CLI per agevolare
                                    la messa in esecuzione dei vari comandi implementati 
                            \end{enumerate}
                            \item \textbf{PipEnv}
                            \begin{enumerate}
                                \item Utilizzato per la creazione di un ambiente virtuale, 
                                    necessario per la libreria click
                            \end{enumerate}
                        \end{enumerate}
                \end{block}       
            \end{frame}
        \begin{frame}{$\blacksquare$ Librerie utilizzate}
                    \begin{block}{R}
                        \begin{enumerate}
                            \item \textbf{RSQLite}     
                            \begin{enumerate}
                                \item Utilizzata per l'interconnessione con in DB
                            \end{enumerate} 
                            \item \textbf{dplyr}
                            \begin{enumerate}
                                \item Utilizzata per la manipolazione dei dataframes
                            \end{enumerate} 
                            \item \textbf{ggplot2}
                            \begin{enumerate}
                                \item Utilizzata per il plotting di grafici 
                            \end{enumerate} 
                        \end{enumerate}
                    \end{block}       
        \end{frame}